休班警長涉勒索脫罪 法官：被告可疑 質疑警方「自己人查自己人」

一名欠債累累、隸屬警方商業罪案調查科的警長，休班時籍詞男乘客非禮一名女子，勒索對方一萬元以了結事件。不過由於警方及律政司無向事主發出豁免起訴書，法官認為事主作供時有所隠瞞，所以即使不相信被告警長是誠實證人，又認為警長很多事後行為極有可疑，但都判警長勒索罪名不成立。法官又質疑，由西九龍總區警員調查這宗涉及在西九龍總區長期駐守的被告，是否合適。

1986年開始加入警隊的被告，今年49歲，案發時為商業罪案調查科警長，但他長期駐守西九龍總區。他被控在去年7月13日於港鐵太子站，恫嚇33歲的男事主X，指X在地鐵非禮一名女子，可交一萬元了事。X後覺得是騙案，於凌晨一時到旺角警署報案。法官指在審訊中被揭欠債纍纍的被告，不是誠實證人，他列舉被告幾個案發後的行為，包括在案發後5日，被告退回案發時用的八達通；事後才將截停事主的過程，在警員記事冊內補充，法官譚思樂指一連串舉動極度可疑及對被告不利。他又不相信一名休班的商業罪案調查科警員，會單單因為事主在月台上徘徊及望向女士臀部而截停對方，合理做法是至少等對方進一步行動，如取出手機拍裙底，才會截停他。

被告加入警隊32年負債累累

不過法官亦指事主當天行徑有古怪，例如他聲稱要前往旺角看模型，但在尖沙咀站下車。下車的原因是因為車內有人放屁，但他再上車後卻在太子站下車，一輪徘徊後再轉觀塘方向回家。法官指若車卡如果有異味，事主可以轉車廂而不用下車。事主作供時承認可能在尖沙咀站意外觸碰到一名女士，而被告亦在截停時指控事主非禮一名黑裙女子，法官相信在尖沙咀站發生一些事情，以致衍生本案。而事主沒有說出事實的全部。

這些隠瞞包括：事主沒有將被告帶他往旺角警署期間發生的事實完全說出，尤其是如何以一萬元換取被告放行的細節。法官又指事主大學畢業，任職安全經理，不可能認為當天付給只是「罰款」。法官亦指由於律政司沒有向事主發出免予起訴書，事主作供至關鍵部分時，法官警告事主，自此事主作供變得謹慎，很斟酌作供字眼。

法官質疑，由西九龍總區人員調查長期在西九龍總區駐守的被告，是否合適；案件是否一開始應由廉署調查；以及律政司應否考慮給予事主豁免起訴書。他指自己曾考慮運用權力修改控罪書，加入《防止賄賂條例》罪行，但考慮到防賄條例的罪行未得律政司司長同意，不得提出檢控；以及在審訊後段才改控罪會對被告不公。

獲判無罪的被告事後並無向法庭及律政司索取訟費，他亦因逃過被定罪，未有失去大額長俸。

相關報道：香港01 / 蘋果日報

呀SIR打龍通唔洗你教！

阿SIR互助唔洗你教

又放生

次次起訴黑警時就特別多甩漏